**维生素A**又称**維他命A**、**抗干眼病维生素**，是人類的必需[營養素之一](../Page/營養素.md "wikilink")。維生素A的[前体是存在于多种植物中的](../Page/前体.md "wikilink")[胡萝卜素](../Page/胡萝卜素.md "wikilink")。

維生素A並非單一的一種化合物，而是有許多不同的型態。动物能将胡萝卜素在体内转化为维生素A贮藏在[肝脏中](../Page/肝脏.md "wikilink")；通常是以[醇類的方式存在](../Page/醇.md "wikilink")，稱作[視黃醇](../Page/視黃醇.md "wikilink")，活性也是最高；但也有一些屬於[醛類](../Page/醛.md "wikilink")，稱作[視黃醛](../Page/視黃醛.md "wikilink")；另外還有一些屬於[酸類](../Page/酸.md "wikilink")，稱作[視黃酸](../Page/視黃酸.md "wikilink")。

視黃醇與視黃醛主要掌管桿細胞的視覺循環，而視黃酸主要是掌管人體內上皮組織分化有關，因此有些視黃酸衍伸物（俗稱的A酸）常用於皮膚疾病上的治療，另外有一種稱作視黃酯，其為人體內儲存脂溶性維他命A的主要型式。

## 維生素A的發現

維生素A的發現可以追溯至1906年，當時的研究証實除[碳水化合物](../Page/碳水化合物.md "wikilink")、[蛋白質及](../Page/蛋白質.md "wikilink")[脂肪以外](../Page/脂肪.md "wikilink")，另有一些因素以維持牛隻的健康。1917年，其中一種物質被威斯康辛大學麥迪遜分校的Elmer
McCollum及[耶魯大學的Thomas](../Page/耶魯大學.md "wikilink")
Osborne發現。由於當時[水溶性的](../Page/水溶性.md "wikilink")[維生素B剛被發現](../Page/維生素B.md "wikilink")，研究員決定將名字改為「脂溶性維生素A」（維生素A）。

## 來源

很多食物均含維生素A。每100克以下[食物含有最少](../Page/食物.md "wikilink")0.15亳克（等於150微克）。

  - [肝臟](../Page/肝臟.md "wikilink")（牛類、豬類、雞類、火雞類、魚類）（6500微克）
  - 牛皮菜（又名[莙薘菜](../Page/莙薘菜.md "wikilink")、[菾菜](../Page/菾菜.md "wikilink")、君達菜、山菠菜）（6100微克）
  - [紅蘿蔔](../Page/紅蘿蔔.md "wikilink")（835微克）
  - [青花菜](../Page/青花菜.md "wikilink")（800微克）
  - [甜薯](../Page/甜薯.md "wikilink")（709微克）
  - [羽衣甘藍](../Page/羽衣甘藍.md "wikilink")（681微克）
  - [牛油](../Page/牛油.md "wikilink")（684微克）
  - [菠菜](../Page/菠菜.md "wikilink")（469微克）
  - [菜葉](../Page/蔬菜.md "wikilink")
  - [南瓜](../Page/南瓜.md "wikilink")（369微克）
  - [哈密瓜](../Page/哈密瓜.md "wikilink")（169微克）
  - [藍莓](../Page/藍莓.md "wikilink")
  - [开心果](../Page/开心果.md "wikilink")

### 每日攝取量上限

．18歲以上：3000微克

．13-18歲：2800微克

．10-12歲：1700微克

．4-9歲：900微克

．0-3歲：600微克

1000微克=1000μg=1mg

1国际单位=0.3微克维生素A=0.332微克乙酰维生素A

## 作用

維生素A是[视网膜内感光色素的组成部分](../Page/视网膜.md "wikilink")。是保護眼晴和增進視力不可缺少的營養素，若缺乏的話，會引致結膜的表皮角質化，這會阻塞淚腺，從而導致乾眼症，甚至引致結膜炎。維生素A不足會引發[夜盲症](../Page/夜盲症.md "wikilink")，因為視網膜內感光色素缺乏之故。

維生素A也是骨髓细胞分化时的调节因素，包括骨髓中的造血細胞都需要維生素A的調節

[上皮组织分化亦需維生素A](../Page/上皮组织.md "wikilink")。美容業使用的蝦紅素，即是維生素A家族成員之一。

### 補充可提高吸收利用的營養素

膽鹼、必需脂肪酸、鋅、維生素C、D、E

## 颜色反应

维生素A可以与多种含氯化合物在[氯仿中反应](../Page/氯仿.md "wikilink")，生成带有颜色的溶液，这种颜色反应可以用于元素定性分析或油脂中维生素A的检测。常见的能与维生素A发生颜色反应的化合物有：

1.  <chem>SbCl3</chem>与维生素A反应显示的蓝色可以在三分钟以内不褪去。
2.  <chem>SnCl4</chem>最初可以得到深蓝色溶液，随后溶液迅速变为紫色。
3.  <chem>FeCl3</chem>使溶液显出带有荧光的紫红色，但由于该体系难以保持无水，故多次进行反应时可能会得到不一样的结果。
4.  向维生素A的油溶液中加入极细的<chem>AlCl3</chem>粉末，溶液中显示紫红色，随后转变为棕色。但当溶于氯仿的油中含有干燥的氯化氢或光气且加入的<chem>AlCl3</chem>为细粉末时会得到持续时间相近的紫色溶液。
5.  当<chem>SiCl4</chem>加入维生素A的鱼肝油溶液中溶液呈现玫瑰红色，但该反应分辨率不高。
6.  与<chem>POCl3</chem>得到的溶液为蓝色，之后迅速转为红色。

以上反应得到的溶液其颜色均为蓝色再加上不同比例的红色，Rosenheim、 Drummond \[1925\] 和 Takahashi *et
al.* \[1925\]认为蓝色是由维生素A结构导致的，而较浅的红色、黄色被掩蔽。\[1\]

## 參見

  - [视黄醇](../Page/视黄醇.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接

  -
  - [World Health Organization Database on Vitamin A
    Deficiency](http://www.who.int/vmnis/vitamina/data/en/index.html)

[A](../Category/維生素.md "wikilink")
[维生素A](../Category/维生素A.md "wikilink")

1.